---
title: >-
    بخش ۱۵ - محاضره و مکاشفه و مشاهده
---
# بخش ۱۵ - محاضره و مکاشفه و مشاهده

<div class="n" id="bn1"><p>و از آن جمله محاضره و مکاشفه و مشاهده است. محاضره ابتدا بود و مکاشفت از پس او بود و از پس این هر دو مشاهده بود، محاضرت حاضر آمدن دل بود و بود از تواتر برهان بود و آن هنوز وراء پرده بود و اگرچه حاضر بود بغلبۀ سلطان ذکر و از پس او مکاشفه بود و آن حاضر آمدن بود بصفت بیان اندر حال بی سبب تأمّل دلیل و راه جستن، و دواعی شک را بر وی دستی نبود و از نعت غیب بازداشته نبود، پس ازین مشاهدة بود و آن وجود حق بود چنانک هیچ تهمت نماند و این آنگاه بود که آسمان سرّ صافی شود از میغهای پوشیده به آفتاب شهود تابنده از برج شرف و حق مشاهدة آنست که جُنَیْد گفت وجود حق با کم کردن تست نفست را پس خداوند محاضرة بسته بود بنشانهای او و خداوند مکاشفه مبسوط بود بصفات او و خداوند مشاهده بوجود رسیده بود و شک را آنجا راه نبود.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>خداوند محاضره را عقل راه نماید و صاحب مکاشفت را علمش نزدیک کند و خداوند مشاهده را معرفتش محو کند و هیچکس زیادة نیارد در بیان تحقیق مشاهدة برآنچه عمروبن عثمان الملکی گفت و بمعنی آنچه او گفت آنست کی انوار تجلّی متواتر بود بر دل وی بی آنک چیزی او را پوشیده کند و بچیزی بریده گردد، چنانک شبی بود تاریک و برق اندر وی متوالی بود کی هیچ فترت و تراخی نیفتد، آن شب اندر تقدیر بروشنائی چون روز بود، دل همچنین بود، چون تجلّی دائم بود او راه همه روز بود و شب از میانه برخیزد. و اندرین معنی گفته اند. شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>لَیلی بِوَجْهِکَ مُشرِقٌ</p></div>
<div class="m2"><p>وظَلامُهُ فی النّاسِ ساری</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>والنّاسُ فی سَدَفِ الظّلا</p></div>
<div class="m2"><p>مِ ونحنُ فی ضَوْءِ النَّهارِ</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>نوری گوید بنده را مشاهده درست نبود و بر هفت اندام وی رگی قائم ماند. و گفته اند چون آفتاب برآید بچراغ هیچ حاجت نباشد.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>و گروهی گفته اند کی مشاهدة اشارة کند بطرفی از تفرقه زیرا که باب مفاعلت اندر تازی میان دو کس باشد و این وهمی بود از گویندۀ این زیرا که اندر ظهور حق هلاک خلق بود و باب مفاعلت جمله اقتضاء مشارکت نکند مانند سافر و طارَقَ النَّعل و آنچه بدین ماننده بود و اندرین معنی گفته اند، شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>فَلَمّا اسْتَبانَ الصّبحُ اَدرَجَ ضَوْءُهُ</p></div>
<div class="m2"><p>بانواره اَنْوارَ ضَوءِ الْکَواکِبِ</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>یُجْرِّعُهُمْکاساً لوابْتُلِیَ اللَّظی</p></div>
<div class="m2"><p>بِتَجْریعِهِ طارَتْکاسَرَعِ ذاهِبِ</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>شرابی و چگونگی شرابی کی از خود سوخته گردند و فانی شوند و ایشانرا از ایشان بربایند و باقی نمانند شرابی که نه باقی کند و نه یک سره فانی، نه بهمگی محو کند و نه اثری بگذارد از آثار بشریّت چنانک گویند. سارُوا فَلَمْ یَبْقَ لارَسمٌ ولا اَثَرُ.</p></div>